\setcounter{notask}{1}
\section{Механика}
\subsection{}
\par Человек бежит по эскалатору и насчитывает $50$ ступенек.В другой раз он бежит в $3$ раза быстрее относительно эскалатора и насчитывает $75$ ступенек. Сколько ступенек он насчитает если побежит по неподвижному эскалатору?
\ans{\[\myboxed{n = 100}\]}

\subsection{}
\par По деревянным сходням, образующим угол $\alpha$ с горизонтом втаскивают за привязанную к нему верёвку ящик (рис. (\ref{fig:1})). Коэффициент трения ящика о сходни $\mu$. Под каким углом к горизонту следует тянуть верёвку, чтобы с наименьшим усилием втащить ящик?
\ans{\[\myboxed{\beta = \alpha + \arctan \mu}\]}

\subsection{}

\par Свечи одинаковой длины $l$ зажгли одновременно и поставили (рис (\ref{fig:2})). Тень первой свечи на левой стене неподвижна, а тень второй свечи на правой стене укорачивается со скоростью $v$. Когда погаснет правая свеча? %А обе?
\ans{\[ \myboxed{t = \frac{l(d_1 + d_2 + d_3)}{v (d_1 + d_2)}} \]}

\subsection{}

\par В покоящийся шар массой $M = 1$ кг, подвешенный на длинном жёстком стержне, закреплённом в подвесе на шарнире, попадает пуля массой $m = 0{,}01$~кг. Угол между направление полёта пули и линией стержня равен $\alpha = 45^\circ$. Удар центральный. После удара пуля застревает в шаре и шар вместе с пулей, отклонившись, поднимается на высоту $h = 0{,}12$~м относительно первоначального положения. Найти скорость пули $v$. Массой стержня пренебречь.
\ans{\[ \myboxed{v = \frac{M + m}{m \sin \alpha}\sqrt{2 g h} \approx 219 \text{м/с}}\]}

\subsection{}

\par 	Кольцевая цепочка массы $m$ надета на горизонтальный диск радиуса $R$. Сила натяжения надетой цепочки $T$. Найдите коэффициент трения между диском и цепочкой, если при вращении диска с угловой скоростью равной или превышающей $\omega$, цепочка с него спадает.
\ans{\[ \myboxed{\mu = \frac{mg}{2\pi T - m \omega^2 R}}\]}

\drawsidebyside{1}{
	\begin{tikzpicture}[thick, rotate = 30]
	\pgfmathsetmacro{\L}{3};
	\pgfmathsetmacro{\a}{30};
	\pgfmathsetmacro{\b}{20};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.5};
	\pgfmathsetmacro{\d}{1.25};
	\draw(0, 0) to++(\L, 0);
	\draw(\L/ 3, 0) rectangle++(\d, \h);
	\draw[->](\L/ 3 + \d, \h / 2) to++(\b:1); %node[left] {$F$};
	\filldraw (\L/ 3 + \d, \h / 2) circle(1pt);
	\draw(0, 0) to++(-\a:{\L * sqrt(3)/2});
	\draw[blue](\L / 5, 0) arc(0:-\a:\L / 5) node[above right] {$\alpha$};
	\platform{(-30:\L)}{(150:\L / 4)};
\end{tikzpicture}}{2}{\begin{tikzpicture}[thick]
	\pgfmathsetmacro{\L}{3};
	\pgfmathsetmacro{\d}{1};
	\pgfmathsetmacro{\dd}{1};
	\pgfmathsetmacro{\ddd}{\L - \d - \dd};
	\pgfmathsetmacro{\h}{2};
	\pgfmathsetmacro{\dL}{.2};
	\pgfmathsetmacro{\dh}{.15};
	\fill [pattern = north west lines] (-\L / 2 - .15, -.15) rectangle (\L / 2 + .15, 1.3*\h);
	\fill [white] (-\L / 2, 0) rectangle (\L / 2, 1.3*\h+.1);
	\draw (\L / 2, 1.3*\h) |- (- \L / 2, 0) to (-\L / 2 , 1.3 * \h);
	\draw[fill = black!20] ({-\L / 2 + \d - \dL / 2}, 0) rectangle++(\dL, \h);
	\draw[fill = black!20] ({-\L / 2 + \d + \dd - \dL / 2}, 0) rectangle++(\dL, \h);
	\draw({-\L / 2 + \d }, \h) [out = 90, in = 270] to++(-\dL / 2, \dh) [out = 90, in = 270] to++ (\dL / 2, 2*\dh) [out = 270, in = 90] to++(\dL / 2, -2*\dh) [out = 270, in =90] to++ (-\dL / 2, -\dh);
	\draw({-\L / 2 + \d + \dd }, \h) [out = 90, in = 270] to++(-\dL / 2, \dh) [out = 90, in = 270] to++ (\dL / 2, 2*\dh) [out = 270, in = 90] to++(\dL / 2, -2*\dh) [out = 270, in = 90] to++ (-\dL / 2, -\dh);
	\draw[<->] (-\L / 2, \h / 2) --++ (\d - \dL / 2, 0)  node[midway, above] {$d_1$};
	\draw[<->] (-\L / 2 + \d + \dL / 2, \h / 2) --++ (\dd - \dL , 0) node[midway, above] {$d_2$};
	\draw[<->] (-\L / 2 + \d + \dd + \dL / 2, \h / 2) --++ (\dd - \dL / 2 , 0) node[midway, above] {$d_3$};
\end{tikzpicture}}
